#! https://www.zhihu.com/question/457254981/answer/1872190718

[comment]: <> (Answer URL: https://www.zhihu.com/question/457254981/answer/1872190718)
[comment]: <> "向量运算为什么（a×b）.c=(b×c).a？"
[comment]: <> (Author Name: https://www.zhihu.com/people/quarrying)


直接根据标量三重积的行列式表达式来证明是最快的. 下面采用另一种证法:

$$
(\vec{b} \times \vec{c}) \cdot \vec{a} = \vec{a}^T [ \vec{b} ]_\times \vec{c}
$$
其中 $[ \vec{b} ]_\times =\begin{bmatrix}
  0    & -b_z & b_y \\ 
  b_z  & 0    & -b_x \\ 
  -b_y & b_x  & 0 
\end{bmatrix}$ (设 $\vec{b} = \begin{bmatrix} b_x \\  b_y \\  b_z \end{bmatrix}$), 可见 $[ \vec{b} ]_\times$ 是反对称矩阵. 
$$
(\vec{a} \times \vec{b}) \cdot \vec{c} = -(\vec{b} \times \vec{a}) \cdot \vec{c}  = -\vec{c}^T [ \vec b ]_\times \vec{a}
$$
因为 $\vec{c}^T [ \vec b ]_\times \vec{a}$ 是标量且 $[ \vec{b} ]_\times$ 是反对称矩阵, 所以
$\vec{c}^T [ \vec b ]_\times \vec{a} = (\vec{c}^T [ \vec b ]_\times \vec{a})^T = -\vec{a}^T [ \vec b ]_\times \vec{c}$, 于是 $(\vec{a} \times \vec{b}) \cdot \vec{c} = \vec{a}^T [ \vec b ]_\times \vec{c}$, 得证.

