#! https://www.zhihu.com/question/448684598/answer/1783611184


[comment]: <> (Answer URL: https://www.zhihu.com/question/448684598/answer/1783611184)
[comment]: <> "Question Title: 如何证明(A ∪ B) ⊕ (B ∪ C) = (A ⊕ C) - B？"
[comment]: <> (Author Name: 采石工)

根据集合对称差的定义可得
$$(A \cup B) \oplus (B \cup C) = (A \cup B) \cup (B \cup C) - (A \cup B) \cap (B \cup C) $$

式中
$$\begin{aligned}
(A \cup B) \cap (B \cup C) 
&= ((A \cup B) \cap B) \cup ((A \cup B) \cap C) \\
&= B \cup ((A \cup B) \cap C) \\
&= B \cup (A \cap C) \cup (B \cap C) \\
&= B \cup (A \cap C) \\
\end{aligned}$$
上面的推导中利用了分配律, $(A \cup B) \cap B = B$ 和 $B \cup (B \cap C) = B$ 等结论.

所以, 
$$\begin{aligned}
(A \cup B) \oplus (B \cup C) 
&= (A \cup B) \cup (B \cup C)  - B \cup (A \cap C) \\
&= B \cup (A \cup C) - B \cup (A \cap C) \\
\end{aligned}$$

先抛开上面的推导, 引入一个结论:
$$\begin{aligned}(X \cup Y) - (X \cup Z) 
&= (X \cup Y) \cap \overline{X \cup Z} \\
&= (X \cup Y) \cap \overline{X} \cap \overline{Z} \\
&= ((X \cap \overline{X}) \cup (Y \cap \overline{X})) \cap \overline{Z} \\
&= (Y \cap \overline{X}) \cap \overline{Z} \\
&= (Y \cap \overline{Z}) \cap \overline{X} \\
&= (Y - Z) - X \\
\end{aligned}$$

利用上面的结论, 可得:
$$\begin{aligned}
(A \cup B) \oplus (B \cup C) 
&= B \cup (A \cup C) - B \cup (A \cap C) \\
&= ((A \cup C) - (A \cap C)) - B \\
&= A\oplus C - B
\end{aligned}$$


