#! https://www.zhihu.com/question/397116306/answer/1244684484

[comment]: <> (Answer URL: https://www.zhihu.com/question/397116306/answer/1244684484)
[comment]: <> (Question Title: 中学的三角恒等式怎么由Euler 公式及复数运算统一生成?)
[comment]: <> (Author Name: 采石工)
[comment]: <> (Create Time: 2020-05-25 14:24:04)

三角恒等式理论上都可以由 Euler 公式和复数运算来证明, 因为三角函数都可以转化为虚指数函数的形式:

$$\begin{aligned} {\cos \alpha = \frac{{{e^{i\alpha }} + {e^{ -
i\alpha }}}}{2}}&{\cot \alpha = \frac{{\cos \alpha }}{{\sin \alpha }}}&{\csc
\alpha = \frac{1}{{\sin \alpha }}} \\\ {\sin \alpha = \frac{{{e^{i\alpha }} -
{e^{ - i\alpha }}}}{{2i}}}&{\tan \alpha = \frac{{\sin \alpha }}{{\cos \alpha
}}}&{\sec \alpha = \frac{1}{{\cos \alpha }}} \end{aligned}$$

不妨举两个利用 Euler 公式证明三角恒等式的例子.

1) 和差公式

$$\begin{gathered} {e^{i\left( {\alpha {\text{ + }}\beta } \right)}} =
{e^{i\alpha }}{e^{i\beta }} = \left( {\cos \alpha + i\sin \alpha }
\right)\left( {\cos \beta + i\sin \beta } \right)  \\ = \left( {\cos
\alpha \cos \beta - \sin \alpha \sin \beta } \right) + i\left( {\sin \alpha
\cos \beta + \cos \alpha \sin \beta } \right) \\ {e^{i\left( {\alpha -
\beta } \right)}} = {e^{i\alpha }}{e^{ - i\beta }} = \left( {\cos \alpha +
i\sin \alpha } \right)\left( {\cos \beta - i\sin \beta } \right)  \\ =
\left( {\cos \alpha \cos \beta + \sin \alpha \sin \beta } \right) + i\left(
{\sin \alpha \cos \beta - \cos \alpha \sin \beta } \right)  \\
\end{gathered}$$

再根据 Euler 公式可得:

$$\begin{gathered} \cos \left( {\alpha + \beta } \right) =
\operatorname{Re} \left( {{e^{i\left( {\alpha {\text{ + }}\beta } \right)}}}
\right) = \cos \alpha \cos \beta - \sin \alpha \sin \beta \\ \sin \left(
{\alpha + \beta } \right) = \operatorname{Im} \left( {{e^{i\left( {\alpha
{\text{ + }}\beta } \right)}}} \right) = \sin \alpha \cos \beta + \cos \alpha
\sin \beta \\ \cos \left( {\alpha - \beta } \right) = \operatorname{Re}
\left( {{e^{i\left( {\alpha - \beta } \right)}}} \right) = \cos \alpha \cos
\beta + \sin \alpha \sin \beta \\ \sin \left( {\alpha - \beta } \right) =
\operatorname{Im} \left( {{e^{i\left( {\alpha - \beta } \right)}}} \right) =
\sin \alpha \cos \beta - \cos \alpha \sin \beta \\ \end{gathered}$$

2) 和差化积公式

先构造

$$\begin{gathered} {e^{i\alpha }} = {e^{i\frac{{\alpha + \beta }}{2} +
i\frac{{\alpha - \beta }}{2}}} = {e^{i\frac{{\alpha + \beta
}}{2}}}{e^{i\frac{{\alpha - \beta }}{2}}} = \left( {\cos \frac{{\alpha + \beta
}}{2} + i\sin \frac{{\alpha + \beta }}{2}} \right)\left( {\cos \frac{{\alpha -
\beta }}{2} + i\sin \frac{{\alpha - \beta }}{2}} \right) \\ = \left( {\cos
\frac{{\alpha + \beta }}{2}\cos \frac{{\alpha - \beta }}{2} - \sin
\frac{{\alpha + \beta }}{2}\sin \frac{{\alpha - \beta }}{2}} \right) + i\left(
{\sin \frac{{\alpha + \beta }}{2}\cos \frac{{\alpha - \beta }}{2} + \cos
\frac{{\alpha + \beta }}{2}\sin \frac{{\alpha - \beta }}{2}} \right) \\
\end{gathered}$$

$$\begin{aligned} {e^{i\beta }} = {e^{i\frac{{\alpha + \beta
}}{2} - i\frac{{\alpha - \beta }}{2}}} = {e^{i\frac{{\alpha + \beta
}}{2}}}{e^{ - i\frac{{\alpha - \beta }}{2}}} = \left( {\cos \frac{{\alpha +
\beta }}{2} + i\sin \frac{{\alpha + \beta }}{2}} \right)\left( {\cos
\frac{{\alpha - \beta }}{2} - i\sin \frac{{\alpha - \beta }}{2}} \right) \\ =
\left( {\cos \frac{{\alpha + \beta }}{2}\cos \frac{{\alpha - \beta }}{2} +
\sin \frac{{\alpha + \beta }}{2}\sin \frac{{\alpha - \beta }}{2}} \right) +
i\left( {\sin \frac{{\alpha + \beta }}{2}\cos \frac{{\alpha - \beta }}{2} -
\cos \frac{{\alpha + \beta }}{2}\sin \frac{{\alpha - \beta }}{2}} \right) \\
\end{aligned}$$

所以

$$\begin{aligned} \sin \alpha + \sin \beta = \operatorname{Im}
\left( {{e^{i\alpha }} + {e^{i\beta }}} \right) = 2\sin \frac{{\alpha + \beta
}}{2}\cos \frac{{\alpha - \beta }}{2} \\ \sin \alpha - \sin \beta =
\operatorname{Im} \left( {{e^{i\alpha }} - {e^{i\beta }}} \right) = 2\sin
\frac{{\alpha - \beta }}{2}\cos \frac{{\alpha + \beta }}{2}  \\ \cos
\alpha + \cos \beta = \operatorname{Re} \left( {{e^{i\alpha }} + {e^{i\beta
}}} \right) = 2\cos \frac{{\alpha + \beta }}{2}\cos \frac{{\alpha - \beta
}}{2} \\ \cos \alpha - \cos \beta = \operatorname{Re} \left(
{{e^{i\alpha }} - {e^{i\beta }}} \right) = - 2\sin \frac{{\alpha + \beta
}}{2}\sin \frac{{\alpha - \beta }}{2}  \\ \end{aligned}$$

