#! https://www.zhihu.com/question/430337449/answer/1584183026

[comment]: <> (Answer URL: https://www.zhihu.com/question/430337449/answer/1584183026)
[comment]: <> (Question Title: 这三个匀变速基本公式的推导可以推一下吗?)
[comment]: <> (Author Name: 采石工)
[comment]: <> (Create Time: 2020-11-19 21:05:25)

设  $\vec{r}$  表示位置矢量,  $\vec{v}$  表示速度,  $\vec{a}$  表示加速度, 它们都是时间  $t$  的函数. 另外设初始位置 (0时刻的位置)  $\vec{r}_0=\vec{0}$  ,初始速度 (0时刻的速度)记为  $\vec{v}_0$. 因为是均变速直线运动, 所以  $\vec{a}$  是与时间无关的恒矢量, 而且  $\vec{a}$  平行于  $\vec{v}_0$  .

由加速度的定义: $\vec{a} = \frac{\mathrm{d}\vec{v}}{\mathrm{d}t}$  可得 $\mathrm{d}\vec{v}=\vec{a} \mathrm{d} t$  , 取积分得到  $\vec{v}=\vec{a} t + \vec{D}_0$  , 因为初始速度为  $\vec{v}_0$  , 所以  $\vec{D}_0 = \vec{v}_0$  , 于是 $\vec{v}=\vec{a} t + \vec{v}_0$  ( **式1** ). 又因为  $\vec{v} = \frac{\mathrm{d}\vec{r}}{\mathrm{d}t}$  (速度的定义), 所以 $\mathrm{d}\vec{r}=\vec{v}\mathrm{d}t= (\vec{a} t + \vec{v}_0)\mathrm{d}t$  , 其取积分可得  $\vec{r} = \frac{1}{2}\vec{a} t^2 + \vec{v}_0t+\vec{D}_1$  , 因为初始位置 $\vec{r}_0=\vec{0}$  , 所以  $\vec{D}_1=\vec{0}$  , 于是  $\vec{r} = \frac{1}{2}\vec{a} t^2 + \vec{v}_0t$  ( **式2** ).

由  $\vec{v}=\vec{a} t + \vec{v}_0$  可得

$$\begin{aligned} 
\|\vec{v}\|^2 
&=\|\vec{a} t + \vec{v}_0\|^2\\
&=\|\vec{a} t\|^2+ \|\vec{v}_0\|^2\ + 2\langle\vec{a} t, \vec{v}_0\rangle\\
&=\|\vec{v}_0\|^2\ + 2\langle\vec{a}, \vec{v}_0t +\frac{1}{2}\vec{a}t^2\rangle\\
&=\|\vec{v}_0\|^2\ + 2\langle\vec{a}, \vec{r}\rangle\\
\end{aligned}$$

于是  $\|\vec{v}\|^2 - \|\vec{v}_0\|^2\ = 2\langle\vec{a} , \vec{r}\rangle$  (**式3** ).

$\vec{v}=\vec{a} t + \vec{v}_0$  ( **式1** ) 对应于问题中的  $v= v_0 + a t$  .

$\vec{r} = \frac{1}{2}\vec{a} t^2 + \vec{v}_0t$  ( **式2** )对应于问题中的  $s= \frac{1}{2}a t^2 + v_0t$  .

$\|\vec{v}\|^2 - \|\vec{v}_0\|^2\ = 2\langle\vec{a} , \vec{r}\rangle$  (
**式3** ) 对应于问题中的  $v^2 - v_0^2 = 2as$  .

* * *

  * 20201119 创建回答 
  * 20201219 更新部分内容 

