#! https://zhuanlan.zhihu.com/p/144589742

# C/C++之如何计算两个整型的平均值
在 C/C++ 中, 直接利用 ` (x + y) >> 1 ` 来计算  $\left\lfloor {\left( {x + y} \right)/2} \right\rfloor$  (两个整数的平均值并向下取整)以及直接利用 ` (x + y + 1) >> 1 ` 来计算  $\left\lceil {\left( {x + y} \right)/2} \right\rceil$  (两个整数的平均值并向上取整)的结果可能有误, 因为 `(x + y) >> 1 ` 和 ` (x + y + 1) >> 1 ` 中的 ` x + y ` 可能会发生数值溢出. 而  $\left\lfloor {\left( {x + y} \right)/2} \right\rfloor$  和  $\left\lceil {\left( {x + y} \right)/2} \right\rceil$  的结果是不可能数值溢出的, 这就引发我们思考可不可能通过某种方式来规避平均值计算中的数值溢出.

注: 本文假设符号数的右移运算符进行的是算术右移, 符号数的编码方式采用的是 two's complement 编码.

##  方式一

利用如下公式

$$\begin{aligned} 
\left\lfloor {\left( {x + y} \right)/2} \right\rfloor =
\left\lfloor {x/2} \right\rfloor + \left\lfloor {y/2} \right\rfloor +
\left\lfloor {\left( {x\bmod 2 + y\bmod 2} \right)/2} \right\rfloor \\

\left\lceil {\left( {x + y} \right)/2} \right\rceil = \left\lfloor {x/2}
\right\rfloor + \left\lfloor {y/2} \right\rfloor + \left\lceil {\left( {x\bmod
2 + y\bmod 2} \right)/2} \right\rceil \\ 
\end{aligned}$$

下面是对上述两式的证明:

$$\begin{aligned} 
\left\lfloor {\left( {x + y} \right)/2} \right\rfloor 
&= \left\{ {\begin{matrix} {m + n}&{x = 2m,y = 2n} \\ {m + n}&{x = 2m
+ 1,y = 2n} \\ {m + n}&{x = 2m,y = 2n + 1} \\ {m + n + 1}&{x = 2m + 1,y = 2n
+ 1} \end{matrix}} \right. \\ &= \left\lfloor {x/2} \right\rfloor +
\left\lfloor {y/2} \right\rfloor + \left\lfloor {\left( {x\bmod 2 + y\bmod 2}
\right)/2} \right\rfloor \\ 
\end{aligned}$$

$$\begin{aligned} 
\left\lceil {\left( {x + y} \right)/2} \right\rceil &=
\left\{ {\begin{matrix} {m + n}&{x = 2m,y = 2n} \\ {m + n + 1}&{x =
2m + 1,y = 2n} \\ {m + n + 1}&{x = 2m,y = 2n + 1} \\ {m + n + 1}&{x = 2m +
1,y = 2n + 1} \end{matrix}} \right. \\ &= \left\lfloor {x/2} \right\rfloor +
\left\lfloor {y/2} \right\rfloor + \left\lceil {\left( {x\bmod 2 + y\bmod 2}
\right)/2} \right\rceil \\ 
\end{aligned}$$

其中  $m,n$  均为整数.

借用上面的公式可以将  $\left\lfloor {\left( {x + y} \right)/2} \right\rfloor$  转化为如下的 C/C++ 代码 (据说这段代码还被申请了专利):
```c++
(x >> 1) + (y >> 1) + (x & y & 1);
```

可以将  $\left\lceil {\left( {x + y} \right)/2} \right\rceil$  转化为如下的 C/C++ 代码:
```c++
(x >> 1) + (y >> 1) + ((x | y) & 1);
```
这两段代码都不会发生数值溢出.

##  方式二

设 x 和 y 只能取 0 和 1 值, 则:

![](https://pic2.zhimg.com/v2-00cb0db6673b8bceb919e6c804e67a2d_b.jpg)

注意上表中的 10 是二进制下的 10, 即十进制下的 2, & 是逻辑与操作, | 是逻辑或运算, ^ 是逻辑异或操作.

由上表可见 ` x + y = 2*(x & y) + (x ^ y) = 2*(x | y) - (x ^ y) ` .

###  **无符号整型**

对于无符号整型, 设  $x = \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {{u_i}{2^i}}$  和  $y = \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {{v_i}{2^i}}$  , 其中  $u_i,v_i\in\left\{ 0, 1 \right\}$  .

$$\begin{aligned} x + y 
&= \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {{u_i}{2^i}}  + \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {{v_i}{2^i}} \\ 
&= \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {\left( {{u_i} + {v_i}} \right){2^i}} \\ 
&= \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {\left( {2 \times \left( {{u_i}\& {v_i}} \right) + \left( {{u_i} \wedge {v_i}}\right)} \right){2^i}} \\ 
&= 2\sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {\left( {{u_i}\& {v_i}} \right){2^i}} + \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {\left( {{u_i} \wedge{v_i}} \right){2^i}} \\ 
\end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \left\lfloor {\left( {x + y} \right)/2} \right\rfloor 
&=\left\lfloor {\sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {\left( {{u_i}\& {v_i}}
\right){2^i}} + \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {\left( {{u_i} \wedge {v_i}}
\right){2^{i - 1}}} } \right\rfloor \\ 
&= \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1}
{\left( {{u_i}\& {v_i}} \right){2^i}} + \sum\nolimits_{i = 1}^{n - 1} {\left(
{{u_i} \wedge {v_i}} \right){2^{i - 1}}} \\ 
\end{aligned}$$

上式用 C/C++语言可以表示为:
```c++
(x & y) + ((x ^ y) >> 1);
```

$$\begin{aligned} x + y 
&= \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {{u_i}{2^i}}  + \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {{v_i}{2^i}} \\ 
&= \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {\left( {{u_i} + {v_i}} \right){2^i}} \\ 
&= \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {\left( {2 \times \left( {{u_i}|{v_i}} \right) - \left( {{u_i} \wedge {v_i}}\right)} \right){2^i}} \\ 
&= 2\sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {\left({{u_i}|{v_i}} \right){2^i}} - \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {\left( {{u_i}\wedge {v_i}} \right){2^i}} \\ 
\end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \left\lceil {\left( {x + y} \right)/2} \right\rceil 
&=
\left\lceil {\sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {\left( {{u_i}|{v_i}} \right){2^i}}
- \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {\left( {{u_i} \wedge {v_i}} \right){2^{i -
1}}} } \right\rceil \\ 
&= \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {\left( {{u_i}|{v_i}}
\right){2^i}} - \sum\nolimits_{i = 1}^{n - 1} {\left( {{u_i} \wedge {v_i}}
\right){2^{i - 1}}} \\ \end{aligned}$$

上式用 C/C++ 语言可以表示为:
```
(x | y) - ((x ^ y) >> 1);
```

###  **有符号整型**

对于有符号整型, 设  $x = - {u_{n - 1}}{2^{n - 1}} + \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 2} {{u_i}{2^i}}$  和  $y = - {v_{n - 1}}{2^{n - 1}} + \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 2} {{v_i}{2^i}}$  (这里采用的是符号数的 two's-complement 编码表示), 其中  $u_i,v_i\in\left\{0, 1 \right\}$  .

$$\begin{aligned} x + y 
&= - {u_{n - 1}}{2^{n - 1}} + \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 2} {{u_i}{2^i}} - {v_{n - 1}}{2^{n - 1}} + \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 2} {{v_i}{2^i}} \\ 
&= - \left( {{u_{n - 1}} + {v_{n - 1}}} \right){2^{n - 1}} + \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 2} {\left( {{u_i} + {v_i}} \right){2^i}} \\ 
&= - \left( {2 \times \left( {{u_{n - 1}}\& {v_{n - 1}}} \right) + \left( {{u_{n - 1}} \wedge {v_{n - 1}}} \right)} \right){2^{n - 1}} 
+ \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 2} {\left( {2 \times \left( {{u_i}\& {v_i}} \right) + \left( {{u_i} \wedge{v_i}} \right)} \right){2^i}} \\ 
&= 2\left( { - \left( {{u_{n - 1}}\& {v_{n - 1}}} \right){2^{n - 1}} + \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {\left( {{u_i}\& {v_i}} \right){2^i}} } \right) 
+ \left( { - \left( {{u_{n - 1}} \wedge {v_{n - 1}}} \right){2^{n - 1}} + \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 2} {\left( {{u_i} \wedge {v_i}} \right){2^i}} } \right) \\ 
\end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \left\lfloor {\left( {x + y} \right)/2} \right\rfloor 
&= \left\lfloor {\left( { - \left( {{u_{n - 1}}\& {v_{n - 1}}} \right){2^{n - 1}} + \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {\left( {{u_i}\& {v_i}} \right){2^i}} } \right) 
+ \left( { - \left( {{u_{n - 1}} \wedge {v_{n - 1}}} \right){2^{n - 2}} + \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 2} {\left( {{u_i} \wedge {v_i}} \right){2^{i - 1}}} } \right)} \right\rfloor \\ 
&= \left( { - \left( {{u_{n - 1}}\& {v_{n - 1}}} \right){2^{n - 1}} + \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {\left( {{u_i}\& {v_i}} \right){2^i}} } \right) + 
\left( { - \left( {{u_{n - 1}} \wedge {v_{n - 1}}} \right){2^{n - 2}} + \sum\nolimits_{i = 1}^{n - 2} {\left( {{u_i} \wedge {v_i}} \right){2^{i - 1}}} } \right) \\ 
&= \left( { - \left( {{u_{n - 1}}\& {v_{n - 1}}} \right){2^{n - 1}} + \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {\left( {{u_i}\& {v_i}} \right){2^i}} } \right) 
+ \left( { - \left( {{u_{n - 1}} \wedge {v_{n - 1}}} \right){2^{n - 1}} + \sum\nolimits_{i = 1}^{n - 1} {\left({{u_i} \wedge {v_i}} \right){2^{i - 1}}} } \right) \\ 
\end{aligned}$$

上式用 C/C++ 语言可以表示为:
```c++
(x & y) + ((x ^ y) >> 1);
```

$$\begin{aligned} x + y 
&= - {u_{n - 1}}{2^{n - 1}} + \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 2} {{u_i}{2^i}} - {v_{n - 1}}{2^{n - 1}} + \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 2} {{v_i}{2^i}} \\ 
&= - \left( {{u_{n - 1}} + {v_{n - 1}}} \right){2^{n - 1}} + \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 2} {\left( {{u_i} + {v_i}} \right){2^i}} \\ 
&= - \left( {2 \times \left( {{u_{n - 1}}|{v_{n - 1}}} \right) - \left( {{u_{n - 1}} \wedge {v_{n - 1}}} \right)} \right){2^{n - 1}} 
+ \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 2} {\left( {2 \times \left( {{u_i}|{v_i}} \right) - \left( {{u_i} \wedge {v_i}} \right)} \right){2^i}} \\ 
&= 2\left( { - \left( {{u_{n - 1}}|{v_{n - 1}}} \right){2^{n - 1}} + \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {\left( {{u_i}|{v_i}}\right){2^i}} } \right) - 
\left( { - \left( {{u_{n - 1}} \wedge {v_{n - 1}}}\right){2^{n - 1}} + \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 2} {\left( {{u_i} \wedge{v_i}} \right){2^i}} } \right) \\ 
\end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \left\lceil {\left( {x + y} \right)/2} \right\rceil 
&= \left\lceil {\left( { - \left( {{u_{n - 1}}|{v_{n - 1}}} \right){2^{n - 1}} + \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {\left( {{u_i}|{v_i}} \right){2^i}} } \right) - \left( { - \left( {{u_{n - 1}} \wedge {v_{n - 1}}} \right){2^{n - 2}} + \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 2} {\left( {{u_i} \wedge {v_i}} \right){2^{i - 1}}}} \right)} \right\rceil \\ 
&= \left( { - \left( {{u_{n - 1}}|{v_{n - 1}}}\right){2^{n - 1}} + \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {\left( {{u_i}|{v_i}}\right){2^i}} } \right) - \left( { - \left( {{u_{n - 1}} \wedge {v_{n - 1}}}\right){2^{n - 2}} + \sum\nolimits_{i = 1}^{n - 2} {\left( {{u_i} \wedge {v_i}} \right){2^{i - 1}}} } \right) \\ 
&= \left( { - \left( {{u_{n - 1}}|{v_{n - 1}}} \right){2^{n - 1}} + \sum\nolimits_{i = 0}^{n - 1} {\left({{u_i}|{v_i}} \right){2^i}} } \right) - \left( { - \left( {{u_{n - 1}} \wedge {v_{n - 1}}} \right){2^{n - 1}} + \sum\nolimits_{i = 1}^{n - 1} {\left( {{u_i} \wedge {v_i}} \right){2^{i - 1}}} } \right) \\ 
\end{aligned}$$

上式用 C/C++ 语言可以表示为:
```c++
(x | y) - ((x ^ y) >> 1);
```

###  **综合**

综合上面的分析, 可见对于有符号整型和无符号整型,

$\left\lfloor {\left( {x + y} \right)/2} \right\rfloor$  都可以用 C/C++ 语言表示为:

```c++
(x & y) + ((x ^ y) >> 1);
```

$\left\lceil {\left( {x + y} \right)/2} \right\rceil$  都可以用 C/C++ 语言表示为:

```c++
(x | y) - ((x ^ y) >> 1);
```

##  参考

- https://stackoverflow.com/questions/24920503/what-is-the-right-way-to-find-the-average-of-two-values
- https://stackoverflow.com/questions/3816446/how-can-i-safely-average-two-unsigned-ints-in-c

***

### **更新记录**
- 20200529, 发布
  
### **版权声明**
版权声明: 自由分享, 保持署名-非商业用途-非衍生, 知识共享3.0协议.  
如果你对本文有疑问或建议, 欢迎留言! 转载请保留版权声明!

