#! https://www.zhihu.com/question/408097261/answer/1351647550

[comment]: <> (Answer URL: https://www.zhihu.com/question/408097261/answer/1351647550)
[comment]: <> (Question Title: 为什么~10等于-11，计算过程是什么？)
[comment]: <> (Author Name: 采石工)
[comment]: <> (Create Time: 2020-07-21 13:23:59)

只有当被取反的整数是有符号数时, 才有类似的结论. 下面对整数分符号数和无符号数两种情况, 推导  $x$  和  $\sim x$  之间的关系.

对于无符号数, 设  $x = \sum_{i=0}^{n-1}{u_i2^{i}}$  ,  $u_i \in \\{0, 1\\}$  , 则

$$\begin{aligned} \sim x
&= \sum_{i=0}^{n-1}{\sim u_i2^{i}} \\
&= \sum_{i=0}^{n-1}{(1- u_i)2^{i}} \\ 
&= \sum_{i=0}^{n-1}{2^{i}} - \sum_{i=0}^{n-1}{u_i2^{i}} \\ 
&= 2^n -1 - x \\
\end{aligned}$$

对于有符号数, 设  $x = -u_{n-1}2^{n-1} + \sum_{i=0}^{n-2}{u_i2^{i}}$  (采用 two's complement 编码方式), 则

$$\begin{aligned} \sim x 
&= -(\sim u_{n-1})2^{n-1} + \sum_{i=0}^{n-2}{\sim u_i2^{i}} \\
&= -(1 - u_{n-1})2^{n-1} + \sum_{i=0}^{n-2}{(1 - u_i)2^{i}} \\
&= - 2^{n-1} + u_{n-1}2^{n-1} + \sum_{i=0}^{n-2}{2^{i}} -\sum_{i=0}^{n-2}{u_i2^{i}} \\ 
&= -2^{n-1} + 2^{n-1} - 1 - (-u_{n-1}2^{n-1} + \sum_{i=0}^{n-2}{u_i2^{i}}) \\ 
&= -1-x \\
\end{aligned}$$

一个简单的测试代码, 不妨试一下看看符号数和无符号数的区别:

```c++
#include <iostream>

int main() {
    int x = 10;
    unsigned int y = 10;

    std::cout << "~x = " << ~x << std::endl;
    std::cout << "~y = " << ~y << std::endl;
    return 0;
}
```

